\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\ttfamily\small,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=Python,                 % the language of the code
  otherkeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=none,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=4,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
   belowskip=-1em,
}

\title{I.S.N. TP 3 -- Une introduction aux pages web}

\date{}


\begin{document}

\maketitle

\section{Objectif}

L'objectif de cette introduction aux pages web est d'aborder les concepts et savoir-faire suivants:
\begin{itemize}
\item Langage à balises (cas particulier de langage de description de document)
\item Savoir créer et analyser une page web en langage HTML
\item Principe de la séparation du contenu et de la forme
\item La qualité d'une page web (correction syntaxique, efficacité du message véhiculé)
\item Persistance de l'information, interconnexion des espaces numériques
\item Droit à l'image, revendication du droit à l'oubli
\end{itemize}

\section{Pour découvrir HTML et CSS}

Pour aller à l'essentiel dans cette découverte, on suivra dans les grandes lignes la démarche proposée sur le site de Fabrice Sincère: \url{http://fsincere.free.fr/isn/html/cours_html.php}

On portera une attention particulière aux balises sémantiques (c.-à-d. qui ont une signification). 
Comme dans l'image ci-dessous.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{balises-semantiques.png}
\end{center}
Voir \url{http://www.alsacreations.com/article/lire/1376-html5-section-article-nav-header-footer-aside.html}
pour des explications détaillées.

\section{Travail à réaliser: HTML uniquement (pas de mise en valeur)}

Il s'agit d'un travail qui porte uniquement sur le contenu et sur la structure d'un document. On ne cherchera pas à faire de travail sur la présentation.

Compléter le fichier HTML fourni afin d'obtenir la page web comme ci-dessous. Le fichier doit passer la validation \url{https://validator.w3.org/}

\begin{center}
\fbox{\includegraphics[scale=0.6]{capture-1.jpg}}
\fbox{\includegraphics[scale=0.8]{capture-2.jpg}}
\end{center}
\pagebreak

\section{Travail à réaliser: mise en forme avec fichier CSS}

Reprendre le fichier html précédent, et améliorer la mise en forme à l'aide d'une feuille de styles CSS, comme par exemple avec l'image ci-dessous.

Vérifier si le fichier CSS est bien valide sur \url{http://jigsaw.w3.org/css-validator/}

On pourra de demander ce qu'est un bon design pour une page web, et s'il y a des personnes dont c'est le métier.

\begin{center}
\fbox{\includegraphics[scale=0.45]{capture-3.jpg}}
\end{center}

\section{Pour aller plus loin}

Il existe des livres entiers au sujet de HTML et CSS, et de nombreuses ressources sur le web, par exemple:
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \url{https://openclassrooms.com/courses/apprenez-a-creer-votre-site-web-avec-html5-et-css3} qui est assez complet et général
\item[$\bullet$] \url{http://www.alsacreations.com/} qui demande d'avoir déjà des connaissances, mais qui permet de connaître les bonnes pratiques.
\end{itemize}








\end{document}